%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2019 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1.5cm]{geometry}

\setlength{\parindent}{0pt}

\title{Trigonométrie\\Suites}
\date{29/05/2019}
\classe{1\up{e}S}
\dsnum{DS \no9 --- B}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[6 points]~
  \begin{em}
    Les trois questions sont indépendantes.
  \end{em}

  \begin{enumerate}
    \item En remarquant que $\frac{5\pi}{12}=\frac{\pi}{6}+\frac{\pi}{4}$, déterminer la valeur exacte de $\sin\frac{5\pi}{12}$.
    \item Simplifier au maximum l'expression suivante :
      \[
      \cos (3x) \cos (2x)+\sin (2x) \sin (3x)
    \]
    \item 
      On considère un nombre $x$ tel que $\sin x=\frac{1}{3}$.
      \begin{enumerate}
        \item Calculer $\cos 2x$.
        \item Quelles sont les valeurs possibles de $\cos x$ ?
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[7 points]
  On définit la suite $u$ définie sur $\mathbb{N}$ par $u_0=10$, et pour tout $n\in\mathbb{N}$, $u_{n+1}=\frac{2u_n+1}{u_n+1}$.
  \begin{enumerate}
    \item Calculer $u_0$, $u_1$, $u_2$, $u_3$ (arrondir les résultats au centième).
    \item Conjecturer les variations de la suite.
  \end{enumerate}
  Avec un logiciel de calcul formel, on obtient :
  \begin{center}
  \begin{tabularx}{1\linewidth}{|X|}
    \hline
    $\mathtt{u_{n+1}-u_n}=$ \\
    \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{$\mathtt{\frac{-u_n^2+u_n+1}{u_n^2+u_n}}$}\\
    \hline
  \end{tabularx}
  \begin{enumerate}
      \setcounter{enumi}{2}
    \item Dresser le tableau de signes du trinôme $-x^2+x+1$, puis de la fraction $\frac{-x^2+x+1}{x^2+x}$ (définie sur $\mathbb{R}^+$).
    \item On admet que pour tout $n\in\mathbb{N}$, $u_n>\frac{1+\sqrt{5}}{2}$. \emph{Sans nouveau calcul,} déduire des questions précédentes le signe de $u_{n+1}-u_n$, puis les variations de la suite $u$.
  \end{enumerate}
\end{center}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[7 points]
  \begin{em}
  Les deux questions sont indépendantes.
\end{em}

  On considère la suite définie sur $\mathbb{N}$ par $u_0=27$, et pour tout $n\in\mathbb{N}$, on a $u_{n+1}=0,2\times u_n+0,7$.

  \begin{enumerate}
    \item L'objet cette question  est de déterminer une formule explicite pour $u$.

  On pose, pour tout $n\in\mathbb{N}$ : $v_n=u_n-0,875$.
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que $v$ est une suite géométrique de premier terme $v_0=26,125$ et de raison $0,2$.
    \item En déduire le terme général de $v$, puis que pour tout $n\in\mathbb{N}$, on a $u_n=27\times0,2^n+0,875$.
    \item Combien vaut $u_{100}$ (arrondir au millième) ?
  \end{enumerate}
    \item On admet que pour tout $n\in\mathbb{N}$, $u_n>0$. En utilisant le rapport $\frac{u_{n+1}}{u_n}$, ou la différence $u_{n+1}-u_n$, ou toute autre méthode de votre choix, déterminer les variations de la suite $u$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\vfill

\hrule
\begin{propriete}Pour tous réels $a$ et $b$, on a :
    \begin{align*}
      \cos(a+b)&=\cos a \cos b-\sin a \sin b\\
      \cos(a-b)&=\cos a \cos b+\sin a \sin b\\
      \sin(a+b)&=\sin a \cos b+\sin b \cos a\\
      \sin(a-b)&=\sin a \cos b-\sin b \cos a\\
      \sin 2a&=2\sin a\cos a\\
      \cos 2a&=\cos^2a-\sin^2a\\
      \cos 2a&=1-2\sin^2a\\
      \cos 2a&=2\cos^2a-1\\
      \cos^2a&=\frac{1+\cos2a}{2}\\
      \sin^2a&=\frac{1-\cos2a}{2}\\
    \end{align*}
\end{propriete}

\end{document}
